屌你班經濟學家 大嶼人工島商業用地賣地收入邊會有咁多

姚松炎

過去兩星期，一直有朋友要求我為明日大嶼人工島的商業用地賣地收入估算，我都一一婉拒，因為政府既未提供有關該商業用地的具體級別，建制派的估算亦只假設只有私人住宅用地賣地收入（可能因為施政報告只有住戶數量資料），為對等比較，我只為住宅用地賣地收入進行估算。然而，繼發展局局長在10月29日放風在首階段交椅洲1,000公頃的人工島上「預料當中逾100公頃可用作商業發展，打造為本港第3個核心商業區（CBD），可提供樓面面積多達4,000萬方呎」[1]，而昨日38位經濟學者據此就商業用地賣地收入提出估算如下：「按每呎樓面地價九千元的保守估計（只是啟德地價七成），商業土地收入約3,600億。」[2]（似乎他們是假設用地發展為核心商業區的寫字樓），必須回應有關的誇大估算。
可惜，這麼多的經濟學者只做些加減乘除的財務計算，而沒有應用經濟學的邊際理論來分析賣地收入，忽略了有關供應上升對土地賣價的影響。必須指出，根據香港政府規劃署在《香港2030+》就核心商業區的甲級寫字樓用地需求的估算，至2041年亦不過有106萬平方米樓面的短缺，約需8.9公頃土地而已（圖1, 最右欄第一行）。

而非核心區的甲級寫字樓面積更會出現126萬平方米的盈餘，約多出10.5公頃土地（圖1，最右欄第2行）， 一般商業用地更會有355萬平方米的盈餘，約多出32.3公頃土地（圖1，最右欄第3行）。換言之，介時的整體寫字樓及一般商業樓面已經供過於求，只須推動寫字樓去核心化，根本不需增加供應，更可善用土地，避免浪費。

當專業部門評估核心商業區寫字樓面積只短缺106萬平方米（土地短缺8.9公頃）的，發展局局長竟然提出在交椅洲人工島規劃約372萬平方米的核心商業區寫字樓面積（土地面積100公頃），額外供應足足是短缺的3.5倍，以土地面積計更加是11倍！

而現時整體甲級寫字樓樓面面積總數亦不過760萬平方米（差估署2017年數據，包括核心及非核心商業區），即交椅洲人工島將新增甲級寫字樓總面積超過50%！這樣巨大規模的新增供應，38位經濟學者在估算賣地收入時竟然忽略供應對售價的影響，忘記了邊際回報遞減定律的經濟邏輯，結論先行，一味唱好。
若根據規劃署的評估，交椅洲人工島最高只可新增1,141萬平方尺（106萬平方米）寫字樓面積，才不會對各核心區商業用地賣價有負面影響，若仍以38位經濟學者的賣地尺價9,000元估算，1,141萬平方尺商業樓面的土地賣地總收入只有1,027億港元，其餘2,859萬平方尺商業樓面的土地賣地不但會影響人工島上的賣地尺價，更會影響另外兩個核心商業區的寫字樓價格和賣地價格，到底整體帶來的經濟效益是正數抑或負數，視乎需求彈性和其他多項因素，政府宜先進行科學評估，避免出現過度供應的浪費。

假設額外增加這2,859萬平方尺樓面會令賣地尺價下跌7成，即每尺只能賣2,700元，即使4,000萬平方尺樓面均能賣出，總金額亦只有1,080億港元，與供應1,141萬平方尺的總收入（1,027億元）幾乎相同，增加2.5倍供應未必能獲得2.5倍的收入，這是經濟學101的入門概念吧！況且，當過度供應，空置率必然上升，4,000萬平方尺樓面即使減價也未必能賣得出，核心商業區2的空置率就曾經高達27.3% [4]。事實上，過去4年甲級寫字樓的空置率持續上升，由2014年的6.4%，上升至2017年的9.6%，總空置樓面面積已達729,200平方米。[5]
再者，根據差估署2017年核心商業區2的甲級寫字樓平均售價只有核心商業區的57% [5]，低於7成，所以即使人工島能成為核心商業區3，它的商業樓面尺價能否達到商業區2的7成仍是疑問，亦見不到有何經濟理據支撐。（圖2）

最後，如果人工島真的開發100公頃商業用地，那麼住宅用地必須相應縮減 ，以騰出空間，因而減少住宅用地的賣地收入，一加一減，必須詳細分項分析（另文分析）。

參考：
[1] 頭條日報（2018）填海預留百頃商用地 交椅洲打造新中環 黃偉綸指近港島車程僅10分鐘，10月29日。
[2] 「明日大嶼」願景：成本效益的上佳選擇，11月6日。
[3] 香港規劃署（2016）香港2030+：跨越2030年的規劃遠景與策略，綜合土地需求及供應分析，10月。
[4] Lau, C.K.（2017） Hong Kong 2030+, Knowledge Sharing Seminar - Planning for New Economic Challenges and Opportunities, JLL, Mar 4.
[5] 差餉物業估價署（2018）私人寫字樓 - 各區不同級別平均售價，11月。[2017年核心商業區2的平均每平方米售價157,011元，核心商業區1的平均每平方米售價為277,236元，由於差估署在商業樓面面積以內籠面積IFA計算，尺價比起以建築面積計可以多出3成或以上，所以尺價9000元可能已經高估。]

push

班經濟撚人 只不過講黨想聽的野
特別雷鼎鳴條死撚樣

由小學老師到中學再到大學教授

細個覺得呢班人好多都好叻
大個就知十個起碼有一半係撚人

小學老師就成堆低分撚
仲係度扮老屎忽 用權威玩小學雞

多年痛失諾貝爾經濟學獎嘅張五常點睇

起人工島唔係剩係左就叫工程完成左

非天然地基你要不停落本定期維護

唔信，你班學賊可以去問下最鐘意起人工島嘅共匪

Lm

lm